
# **अक्टूबर प्रैक्टिस सेट**
  👉 https://forms.gle/FwtYv8ZHJgvtR7yw7

  ## ✅ Georgia Meloni इटली की पहली महिला प्रधानमंत्री बनी है
![Italian Film, Entertainment Figures React to Giorgia Meloni's Election –  The Hollywood Reporter](https://www.hollywoodreporter.com/wp-content/uploads/2022/09/Giorgia-Meloni-Election-Results-GettyImages-1427424072-H-2022.jpg?w=1296)

  ## ✅ आशा पारेख अभिनेत्री को दादा साहेब फाल्के पुरस्कार 2022 से सम्मानित किया गया है
![Dadasaheb Phalke award to Asha Parekh | DeshGujarat](https://pbs.twimg.com/media/FdpcPahVIAAnr3s?format=jpg)

  ## ✅ Team World ने टेनिस टूर्नामेंट 'लेवर कप 2022' का खिताब जीता है
![Team World beats Team Europe to win Laver Cup for first time | Article |  China Daily](https://www.chinadailyhk.com/attachments/image/103/33/127/689620_365783/689620_365783_800_auto_jpg.jpg)

  ## ✅ चीन देश के शोधकर्ताओं ने चंद्रमा पर 'चेंजसाइट- Y' नामक लूनर क्रिस्टल और परमाणु ऊर्जा स्रोत की खोज की है
![Political Map of China - Nations Online Project](https://www.nationsonline.org/maps/China-Political-Map.jpg)

  ## ✅ CBI ने बाल यौन शोषण के खिलाफ 'मेघ चक्र' नामक अभियान चलाया है
![CBI conducts Nationwide searches in meticulous operation in megh chakra at  around 59 locations in 21 states/UT etc in two cases related to  download/Cirulation of CSAM | D5 Channel English](https://newsd5.in/wp-content/uploads/2022/09/CBI-1-1-1-1024x683-1-696x464.jpg)

  ## ✅ जितेंद्र सिंह ने तकनिकी सफलताओं और नवचारों को प्रदर्शित करने के लिए 'एक सप्ताह एक प्रयोगशाला' नामक थीम आधारित अभियान शुरू किया है
![49% Indian startups now from tier 2, 3 cities: Jitendra Singh - The  Statesman](https://www.thestatesman.com/wp-content/uploads/2022/06/Jitendra-Singh.jpg)

  ## ✅ मोहम्मद बीन सलमान सऊदी अरब के नए प्रधानमंत्री बने है
![Saudi Arabia's Crown Prince Mohammed bin Salman named prime minister |  World News | Sky News](https://e3.365dm.com/22/09/2048x1152/skynews-mohammed-bin-salman_5913157.jpg)

  ## ✅ ओडिशा राज्य 'जनजातीयों का विश्वकोश' जारी करने वाला पहला राज्य बना है
![Odisha District Map, Odisha Political Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/odisha-district-map.jpg)

  ## ✅ DRDO ने चाँदीपुर(ओडिशा) से कम दुरी पर मार करने वाली एयर डिफेंस सिस्टम मिसाइल 'VSHORADS' का सफलतापूर्वक परिक्षण किया है
![Successful Flight Tests of Very Short Range Air Defence System](https://blog.trishuldefenceacademy.com/wp-content/uploads/2022/10/Successful-Flight-Tests-of-Very-Short-Range-Air-Defence-System-VSHORADS-Missile-by-DRDO.jpg)

  ## ✅ चीन देश ने वैज्ञानिक प्रयोग करने और नई तकनीकों को सत्यापित करने के लिए 'शियान-14 और शियान-15' नाम के प्रायोगिक उपग्रहों को लांच किया है
![Political Map of China - Nations Online Project](https://www.nationsonline.org/maps/China-Political-Map.jpg)

  ## ✅ गिरिराज सिंह ने गांव में चयनित कुओं के जलस्तर का पता लगाने के लिए 'जलदूत' नामक ऐप को लांच किया है
![Giriraj Singh interview: 'Will work to awaken people towards nationalism' -  The Week](https://img.theweek.in/content/dam/week/news/india/images/2019/4/26/Giriraj-Singh-arvind-jain.jpg)

  ## ✅ प्रतिमा भौमिक ने भारतीय सांकेतिक भाषा के लिए 'साइन लर्न' नामक भाषा डिक्शनरी मोबाइल एप को लांच किया है
![Violence in Tripura pre-planned by Prashant, Abhishek: MoS Pratima Bhoumik](https://cdn.siasat.com/wp-content/uploads/2021/11/Pratima-Bhoumik-660x495.jpg)

  ## ✅ आर वेंकटरमणी भारत के नए महान्यायवादी(Attorney General) बने है
![Senior Advocate R Venkataramani named as new Attorney General of India](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2022/09/29124607/1096209-untitled-design-2022-09-28t220107.867.jpg)

  ## ✅ NASA ने क्षुद्रग्रहो से पृथ्वी को बचाने के लिए 'Dart Spacecraft' अंतरिक्ष यान की सहायता से दुनिया में पहली बार एक क्षुद्रग्रह को सफलतापूर्वक टक्कर मारी है
![NASA's DART hits asteroid - GKToday](https://www.gktoday.in/wp-content/uploads/2021/10/dart-mission.png)

  ## ✅ अनिल चौहान भारत के नए 'चीफ ऑफ़ डिफेंस स्टाफ(CDS)' बने है
![ANIL CHOUHAN की ताज़ा खबरे | ब्रेकिंग और लेटेस्ट न्यूज़ in Hindi -  News4Nation India](https://res.cloudinary.com/cloudinarynew0007/image/upload/w_555,h_279,e_sharpen,q_auto/v1664414147/news/cover/Sep2022/n4ndf005063-a346-43a0-a99a-ae69982f4e78.jpg)

  ## ✅ शैलेंद्र सिंह(2019),आनद मिलाद(2020) और कुमार सानु(2021) को राष्ट्रीय लता मंगेश्वर पुरस्कार से सम्मानित किया गया है
![PM Modi conferred with first Lata Deenanath Mangeshkar Award in Mumbai -  India News](https://akm-img-a-in.tosshub.com/indiatoday/images/story/202204/modi-lata-award-ANI-1.jpg?I9S7MUndfS1x_nnphrK.OuxI1aL2pN8.&size=770:433)

  ## ✅ इतिहास में पहली बार 'सुप्रीम कोर्ट' ने संवैधानिक पीठ के मामलों की 'National Informatics Center प्लेटफार्म' पर लाइव स्ट्रीमिंग शुरू किया है
![Rajesh Gera appointed DG National Informatics Centre](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2022/06/01102752/Indianjpg.jpg)

  ## ✅ भारतीय फुटबॉल महासंघ ने युवा प्रतिभाओं के पोषण के लिए अरुणाचल प्रदेश राज्य में 'ग्रासरूट फुटबॉल विकास योजना' शुरू किया है
![Grassroots](https://i.ytimg.com/vi/JlC58OGZqGc/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ उत्तर प्रदेश राज्य ने राष्ट्रीय स्वास्थ सुविधा रजिस्टर में विभिन्न स्वास्थ सुविधाओ को जोड़ने के लिए 'आयुष्मान पुरस्कार 2022' जीता है
![Uttar Pradesh wins Ayushmann Utkrishta award 2022](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2022/09/29140132/Untitled-design36-1.png)

  ## ✅ उत्तर प्रदेश राज्य सरकार ने अयोध्या में प्रसिद्ध 'नानाघाट बांध चौराहा' का नाम बदलकर 'लता मंगेशकर चौक' रख दिया है
![Ayodhya gets Lata Mangeshkar Chowk](https://englishtribuneimages.blob.core.windows.net/gallary-content/2022/9/2022_9$largeimg_1545108291.JPG)

  ## ✅ हाल ही में प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने भावनगर गुजरात में दुनिया के पहले 'CNG टर्मिनल' की आधारशिला रखी है
![PM Lays Foundation Stone of World's 1st CNG Terminal & Other Projects;  Inaugurates Regional Science Centre in Bhavnagar, Gujarat](https://affairscloud.com/assets/uploads/2022/09/PM-Modi-lays-foundation-stone-of-Worlds-first-CNG-Terminal-in-Bhavnagar.jpg)

  ## ✅ हाल ही में दुनिया के पहले पूरी तरह बिजली से चलने वाले विमान 'एलिस' ने अमेरिका देश में अपनी पहली उड़ान सफलतापूर्वक पूरी की है
![VT-ALI | Cessna 152 | Carver Aviation | Barad karthik Kumar | JetPhotos](https://cdn.jetphotos.com/full/6/93918_1428665977.jpg)

  ## ✅ अर्मेनिया देश भारत देश से पिनाका रॉकेट सिस्टम खरीदने वाला दुनिया का पहला देश बन गया है
![Pinaka multi-barrel rocket launcher - Wikipedia](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b6/Pinaka_MBRL_at_rehearsal_of_Republic_Day_Parade_2011.jpg)

  ## ✅ दुबई UAE में विश्व हरित अर्थव्यस्था शिखर सम्मलेन का 8वा संस्करण आयोजित किया गया है
![UAE: United Arab Emirates Map and Satellite Image](https://geology.com/world/united-arab-emirates-map.gif)

  ## ✅ गुरुग्राम हरयाणा में पर्यटन  बढ़ावा देने के लिए दुनिया का सबसे बड़ा 'जंगली सफारी पार्क' स्थापित किया गया है
![World's largest safari park to be built in Haryana](https://lh3.googleusercontent.com/-o4SMmndC8GA/Yzh_guGlM0I/AAAAAAAAI5A/z1gBqkqM_3gJkvTuSmLHIBL0vsDVTQvfACNcBGAsYHQ/s16000/1664647035646765-0.png)

  ## ✅ CBI ने अवैध मादक पदार्थो की तस्करी नेटवर्क के खिलाफ एक बहु-चरण ऑपरेशन 'गरुण' को शुरू किया है
![Operation Garuda: దేశవ్యాప్తంగా ఆపరేషన్‌ గరుడ.. సీబీఐ మెరుపుదాడిల్లో 175  మంది డ్రగ్‌ పెడ్లర్ల అరెస్ట్‌.. | CBI launches Operation Garuda to  dismantle illicit drug trafficking network ...](https://d3rk2wqy1pqubb.cloudfront.net/wp-content/uploads/2022/09/operation-garuda.jpg)

  ## ✅ हाल ही में जारी एक रिपोर्ट के अनुसार वर्ष 2021 में 'मामल्लपुरम तमिलनाडु' भारतीय विश्व धरोहर में विदेशी पर्यटकों की संख्या सर्वाधिक रही है
![10 Marvelous Mahabalipuram Temples You Must Explore In 2022](https://assets.traveltriangle.com/blog/wp-content/uploads/2019/11/Shore-Temple-25_nov.jpg)

  ## ✅ हाल ही में प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने अहमदाबाद गुजरात में 36वे राष्ट्रिय खेलों का उदघाटन किया है
![Assam's 36th National Games Medals Tally Reaches 4 - Sentinelassam](https://assets.sentinelassam.com/h-upload/2022/10/01/396810-whatsapp-image-2022-10-01-at-62107-pm.jpg)

  ## ✅ पंजाब राज्य सरकार की विधानसभा ने राज्य सतर्कता आयोग को भंग करने के लिए विधेयक पारित किया है
![File:Punjab district map.png - Wikipedia](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fa/Punjab_district_map.png/922px-Punjab_district_map.png)

  ## ✅ तेलंगाना राज्य सरकार ने 'आसरा' पेंशन शुरू किया है
![Telangana govt. releases Rs 2,931 crore for Aasara pension](https://assets.thehansindia.com/h-upload/2020/09/30/1002384-aasara-pension.webp)

  ## ✅ शशि थरूर ने 'अंबेडकर:ए लाइफ' नामक पुस्तक लिखी है
![Buy Ambedkar: A Life Book Online at Low Prices in India | Ambedkar: A Life  Reviews & Ratings - Amazon.in](https://m.media-amazon.com/images/I/516-dUp9HQL.jpg)

  ## ✅ ओडिशा राज्य के मुख्यमंत्री ने 'चौतरफा रणनीति' की घोषणा की है
![Naveen Patnaik Became No 1 CM But Odisha Could Never: Opposition](https://images.odishatv.in/uploadimage/library/16_9/16_9_2/IMAGE_1639882055.jpg)

  ## ✅ राम चरण को 'हीरो मोटोकॉप' का नया ब्रांड एम्बेसडर घोषित किया गया है
![INDIAN SUPERSTAR RAM CHARAN BEGINS HIS EXCITING RIDE WITH HERO MOTOCORP -  Exclusive News](https://exclusivenews.co.in/wp-content/uploads/2022/09/HERO-2.jpg)

  ## ✅ जयपुर राजस्थान में प्रतियोगी परीक्षाओं की तैयारी कर रहे छात्रों को पर्याप्त आधुनिक सुविधाएं उपलब्ध करवाने के लिए भारत का पहला 'कोचिंग हब' विकसित किया गया है
![जयपुर के कोचिंग हब में प्रॉपर्टी खरीदना हुआ आसान, 29 जून तक चलेगी नीलामी,  पढ़ें ई-ऑक्शन की डिटेल - property in sale at jaipur coaching hub till june  29 know e auction](https://images.news18.com/ibnkhabar/uploads/2022/05/Jaipur-coaching-hub-property-auction.jpg)

  ## ✅ कर्णाटक राज्य सरकार ने 'धर्मांतरण विरोधी विधेयक' को मंजूरी दी है
![Karnataka District Map, Karnataka Political Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/karnataka-district-map.jpg)

  ## ✅ कोच्ची अंतराष्ट्रीय हवाई अद्धा को 'एयरपोर्ट सर्विस क्वालिटी अवार्ड 2022' से सम्मानित किया गया है
![Cochin International Airport is a 3-Star Airport | Skytrax](https://s28477.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/05/cochin_3-984x554.jpg)

  ## ✅ तमिलनाडु राज्य सरकार ने ऑनलाइन जुए को नियंत्रण करने के लिए एक अध्यादेश जारी किया है
![Tamil Nadu Map in Tamil, தமிழ்நாடு வரைபடம்](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/tamil-nadu-map-in-tamil.jpg)

  ## ✅ मध्य प्रदेश राज्य के माधव नैशनल पार्क में 60 वर्षो बाद बाघों को फिर से लाने की घोषणा की गई है
![60 years after they were last seen, tigers to come back to Madhya Pradesh's Madhav  National Park](https://cdn.downtoearth.org.in/library/large/2022-09-26/0.70389000_1664198773_tigers.jpg)

  ## ✅ आकाश अंबानी को 'टाइम पत्रिका' की 100 उभरते नेताओं की सूचि में एकमात्र भारतीय के रूप में नामित किया गया है
![Reliance's Akash Ambani announces launch of JioAirFiber hotspot | Details  here - Hindustan Times](https://images.hindustantimes.com/img/2022/08/29/1600x900/PTI06-28-2022-000114B-0_1661765912348_1661765912348_1661765940491_1661765940491.jpg)

  ## ✅ हिमाचल प्रदेश राज्य सरकार ने पुलिस की सहायता के लिए 'सत्यनिष्ठा' एप को लांच किया है
![जयराम ठाकुर ने गाँधी जयंती पर सत्यनिष्ठा ऐप का शुभारंभ किया। पढ़ें इसके  बारे में](https://blogger.googleusercontent.com/img/b/R29vZ2xl/AVvXsEggUsfOMf7VHmEMd4Tc54U_T-mUqDj6R8Rj38NnaZMX4iuPC5HTfemNWsx2cYuOchAMDlLwz_wcJRxXr2yn_bDH0tv5tLaSzQpYbROs8iy3wwoLoCo2WHuEdVCKUGOygVHdC6vhSRBi0n8BXzBfshEiw4Y6-_0Q9mDsJ68lqs-9M2uWTLJtuXvLC92T/s1920/September%20Month%20Current%20Affairs%202022%20Part-4%20(1).jpg)

  ## ✅ स्वच्छ गंगा के लिए राष्ट्रीय मिशन ने 1,145 करोड़ रुपए की कुल 14 परियोजनाओ को मंजूरी दी है
![Tracking the Clean Ganga Project – Law to Stop Effluent Discharge | My India](https://www.mapsofindia.com/ci-moi-images/my-india/2016/08/tracking-the-clean-ganga-project-law-to-stop-effluent-discharge.jpg)

  ## ✅ अडानी ग्रीन ने भारत के राजस्थान राज्य में दुनिया का सबसे बड़ा पवन-सौर ऊर्जा सयंत्र चालू किया है
![Adani Green Energy Cash Profit Surges 48% To Rs 680 Crore In June Quarter](https://c.ndtvimg.com/2022-08/oq4fh2s8_image_625x300_02_August_22.jpg?im=Resize=(1230,900))

  ## ✅ प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने देश में 5G सेवा को लांच किया है
![5G services will launch in India on October 1 - GSMArena.com news](https://fdn.gsmarena.com/imgroot/news/22/09/india-launch-5g-october-1/inline/-1200/gsmarena_002.jpg)

  ## ✅ विवेक लाल को अमेरिकी राष्ट्रपति जो बिडेन द्वारा लाइफटाइम अचीवमेंट पुरस्कार से सम्मानित किया गया है
![Indian American Vivek Lall gets Lifetime Achievement award in US | Latest  News India - Hindustan Times](https://images.hindustantimes.com/img/2022/10/03/550x309/and_1664758465308_1664758472048_1664758472048.jpg)

  ## ✅ अमेरिका देश ने FIBA महिला फुटबॉल विश्वकप 2022 जीता है
![FIBA Women's Basketball World Cup: USA beat China to secure 11th world title](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2022/10/04075225/ng211jddzjyk3ch98yiu-scaled.jpg)

  ## ✅ हाल ही में बड़े राज्यों की श्रेणी में तेलंगाना राज्य को स्वच्छ सर्वेक्षण ग्रामीण 2022 के लिए प्रथम पुरस्कार प्रदान किया गया है
![Telangana State Map | Map, Telangana, Political map](https://i.pinimg.com/originals/de/7f/30/de7f300c146b245f37091168c3b87cc1.jpg)

  ## ✅ रोहित शर्मा 400 T-20 मैच खेलने वाले पहले भारतीय क्रिकेटर बन गए है
![IND vs SA, 2nd T20I: Rohit Sharma becomes 1st Indian to achieve massive T20  feat | Cricket - Hindustan Times](https://images.hindustantimes.com/img/2022/10/02/550x309/PTI09-28-2022-000199B-0_1664717541003_1664717541003_1664717562622_1664717562622.jpg)

  ## ✅ स्वदेश में विकसित पहले हल्के लड़ाकू हेलीकॉप्टर(LCH) का नाम प्रचंड रखा गया है
![Prachand': IAF gets first made-in-India light combat helicopters today |  Mint](https://images.livemint.com/img/2022/10/03/1600x900/Prachand_1664781618006_1664781622991_1664781622991.PNG)

  ## ✅ ब्रिटेन देश ने अमीरों के लिए कर में कटौती के प्रस्ताव को रद्द कर दिया है
![UK Regions Map | United Kingdom Regions Map | Map of britain, Europe map, United  kingdom map](https://i.pinimg.com/originals/e5/36/76/e53676e71cf13beab6875da11952801d.gif)

  ## ✅ माधव हाड़ा को 'पंचम चोला पहर सखी री' पुस्तक के लिए 32वे बिहारी पुरस्कार से सम्मानित किया गया है
![Medieval Indian Literature | Madhav Hada](https://static.wixstatic.com/media/ceed95_d8bb5308b4024b9781aa508cc6825f82~mv2.jpg/v1/fill/w_560,h_746,al_c,q_85,usm_0.66_1.00_0.01,enc_auto/IMG_8316_JPG.jpg)

  ## ✅ झारखंड राज्य सरकार ने 'आपकी योजना,आपकी सरकार,आपके द्वारा' कार्यक्रम का शुभारंभ किया है
![Jharkhand District Map, Jharkhand Political Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/jharkhand-district-map.jpg)

  ## ✅ Tesla कंपनी ने 'ऑप्टिमिस्ट' नामक प्रोटोटाइप हुमनोइड रोबॉट लांच किया है
![Tesla selects Karnataka to start its first production plant in India -  Gizmochina](https://www.gizmochina.com/wp-content/uploads/2021/02/tesla-logo.jpg)

  ## ✅ राष्ट्रपति द्रोपदी मुर्मू ने अहमदाबाद शहर में महिला उद्यमियों के लिए स्टार्टअप प्लेटफार्म 'herSTART' लांच किया है
![India's rank in Global Innovation Index has improved: President Murmu - The  Hindu BusinessLine](https://bl-i.thgim.com/public/incoming/vd89io/article65969775.ece/alternates/LANDSCAPE_615/PTI10_04_2022_000055A.jpg)

  ## ✅ भारत निर्वाचन आयोग ने पंकज त्रिपाठी को अपना 'नेशनल आइकॉन' घोषित किया है
![Pankaj Tripathi Reveals Begging "Koi Acting Karwa Lo" 6 Years Ago To Having  "Queues Of Movies Being Offered Right In My Parking Lot"](https://www.koimoi.com/wp-content/new-galleries/2021/07/pankaj-tripathi-reveals-begging-koi-acting-karwa-lo-6-years-ago-to-having-queues-of-movies-being-offered-right-in-my-parking-lot-check-out-001.jpg)

  ## ✅ भारत देश दुनिया में चीनी का सबसे बड़ा उत्पादक और दूसरा सबसे बड़ा निर्यातक बन गया है
![SUGARCANE INDUSTRY UPSC](https://www.iasgyan.in//ig-uploads/images//blog_02.jpg)

  ## ✅ रक्षा मंत्री राजनाथ सिंह ने उत्तर प्रदेश के फैज़ाबाद कैंट का नाम बदलकर अयोध्या कैंट करने की घोषणा की है
![Faizabad Jn now Ayodhya Cantt: Mixed reactions from historians, locals on  station renaming - The Economic Times](https://m.economictimes.com/thumb/msid-87565627,width-1200,height-900,resizemode-4,imgsize-184872/ayodhya-cantt.jpg)

  ## ✅ ईरानी कप जितने के लिए शेष भारत टीम ने सौराष्ट्र टीम को हराया है
![Cheteshwar Pujara's Irani Cup ton good practice ahead of Australia Tests |  Cricket - Hindustan Times](https://images.hindustantimes.com/rf/image_size_960x540/HT/p2/2017/01/24/Pictures/roi-wins-irani-cup_cf3dcde0-e22e-11e6-9d7d-d507b5492481.jpg)

  ## ✅ Roxy Matthew Cole ने अमेरिकी भूवैज्ञानिक संघ का 2022 देवेंद्र लाल मेमोरियल मैडल जीता है
![Brian Eno - Wikipedia](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b1/Brian_Eno_2015.png/800px-Brian_Eno_2015.png)

  ## ✅ अजमेर शहर में 15व अंतराष्ट्रीय सूफी रंग महोत्सव 2022 का आयोजन किया गया है
![Rajasthan District Map in Hindi, राजस्थान का नक्शा जिला सहित](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/rajasthan-district-map-in-hindi.jpg)

  ## ✅ Yanqing Tang ने रामानुज पुरस्कार 2022 जीता है
![Women's Hockey Announces Captains - Rensselaer Polytechnic Institute  Athletics](https://rpiathletics.com/images/2021/12/1/Capelle_Captain.jpg)

  ## ✅ RBI ने 'दक्ष' नाम से एक 'सुपरटेक पहल' शुरू की है
![RBI Launches DAKSH- Reserve Bank's Advanced Supervisory Monitoring System](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2022/10/07112616/rbi2-99.jpg)

  ## ✅ अंतराष्ट्रीय हॉकी महासंघ द्वारा मुमताज़ खान महिला हॉकी खिलाडी को 'राइजिंग प्लेयर ऑफ़ द ईयर 2022' चुना गया है
![Hockey: India beat South Korea to enter semifinals of Junior World Cup](https://a.espncdn.com/photo/2022/0408/r996845_1199x1199_1-1.jpg)

  ## ✅ सीबी जॉर्ज को जापान में भारत का अगला राजदूत नियुक्त किया गया है
![siby george new ambassador to kuwait - MixIndia](https://www.mixindia.com/wp-content/uploads/2020/04/siby-george-new-ambassador-to-kuwait.jpg)

  ## ✅ हाल ही में प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने हिमाचल प्रदेश राज्य में AIIMS का उदघाटन किया है
![Bilaspur AIIMS to be completed in 4 years | Himachal Watcher](https://himachalwatcher.com/wp-content/uploads/2018/01/Bilaspur-AIIMS.jpg)

  ## ✅ केंद्रीय शिक्षा मंत्री धर्मेंद्र प्रधान ने पूरी ओडिशा में देश के दूसरे राष्ट्रीय आदर्श वेद विद्यालय का उदघाटन किया है
![Odisha District Map, Odisha Political Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/odisha-district-map.jpg)

  ## ✅ उत्तर प्रदेश राज्य सरकार ने पहली बार महिला PAC बटालियन के गठन की घोषणा की है
![UP first all-woman PAC battalions formed by Uttar Pradesh Govt](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2022/10/07124642/Untitled-design55-1568x941.png)

  ## ✅ पर्यावरण मंत्रालय द्वारा चीता टास्क फाॅर्स का गठन किया गया है
![Cheetah Task Force Constituted : Latest update | Drishti IAS English -  YouTube](https://i.ytimg.com/vi/dT_sTE2gcQE/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ झारखंड राज्य सरकार ने 'औद्योगिक पार्क निति' के साथ-साथ लॉजिस्टिक निति 2022 को मंजूरी दी है
![Jharkhand District Map HD](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/jharkhand-district-map-hd.jpg)

  ## ✅ नई दिल्ली में अंतराष्ट्रीय सौर संगठन की 5वी सभा आयोजित की गई है
![International Solar Alliance (ISA) - Background Note - Carbon Copy](https://carboncopy.info/wp-content/uploads/ISA.jpg)

  ## ✅ Nicole Mann प्रछेपित NASA मिशन में अंतरिक्ष में जाने वाली पहली मूल अमेरिकी महिला बनी है
![Meet Artemis Team Member Nicole Mann - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/cyePTXNJ1p4/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ के.जी बालाकृष्णन धर्म परिवर्तन करने वाले दलितों(अनुसूचित जाति(SC) की स्थिति की जांच के लिए के प्रमुख बने है
![Breaking: PIL in SC on disproportionate assets of Balakrishnan withdrawn](https://gumlet.assettype.com/barandbench/import/2017/02/kgb.jpg?w=1200&h=675&auto=format%2Ccompress&fit=max)

  ## ✅ पूजा पटेल 36वे राष्ट्रीय खेलो में योगासन में स्वर्ण पदक जितने वाली पहली एथलिट बनी है
![पूजा पटेल बनी योगासन में स्‍वर्ण पदक जीतने वाली पहली एथलीट : Pooja Patel  first athlete to win gold in yogasana in 36th national games 2022 | janta  parishad जनता परिषद](https://blogger.googleusercontent.com/img/b/R29vZ2xl/AVvXsEiECY9H6tu35dLiCLleXDYdJAOoseKOV-4G46IAZ5V4kvEwqv6TH6Vjh3T0aG2WKWjvLkyc6nfL_mukTNoSbeDCpQuXC5t0YEjQeSTTYlKx93xva-XfGH8I-Cfi0GXZV7JRZKhhGxdg06RRTiLgcvkzPG5ZQxuRwXKq99ynDwBchmKT1kMXjMujUY9H3w/s687/pooja%20patel%2036th%20national%20games.jpg)

  ## ✅ मोढेरा गुजरात को भारत का पहला 24 X 7 सौर ऊर्जा संचालित गांव घोषित किया गया है
![Gujarat District Map, Gujarat Political Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/gujarat-district-map.jpg)

  ## ✅ हिमाचल प्रदेश राज्य में भारतीय खेल प्राधिकरण(SAI) और NTPC द्वारा संयुक्त रूप से निर्मित 'वाटर स्पोर्ट्स सेंटर' का उदघाटन किया है
![COMMUNITY WATER SPORTS CENTER](http://www.communitywatersportscenter.org/images/anderson1.jpg)

  ## ✅ World Economic Forum संसथान ने 'एजुकेशन 4.0' इंडिया रिपोर्ट लांच की है
![The World Economic Forum](https://www.weforum.org/weforum.jpg)

  ## ✅ Wajahat Hussain ने संयुक्त अरब अमीरात का शीर्ष अल्टरनेटिव मेडिसिन अवॉर्ड शिक्षाविद जीता है
![LHC allows Chaudhry Wajahat to run for elections](https://i.tribune.com.pk/media/images/537752-chaudhrywajahathussainPID-1366378042/537752-chaudhrywajahathussainPID-1366378042.jpg)

  ## ✅ World Bank संसथान ने 'Poverty And Shared Prosperity 2022' रिपोर्ट जारी की है
![World Bank slashes India's GDP growth forecast to 7.5%, warns risk of  'stagflation' | Economy News | Zee News](https://english.cdn.zeenews.com/sites/default/files/styles/zm_700x400/public/2022/06/07/1051110-download-5-7.jpg)

  ## ✅ भारत और अमेरिका देश ने 'न्यू एनर्जी टॉस्क फाॅर्स' की घोषणा की है
![India-US Announce Launch of New Energy Storage Task Force](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2022/10/11152705/India-US-announce-launch-of-new-energy-storage-task-force-to-support-clean-energy-transition.png)

  ## ✅ ISRO के चंद्रयान 2 ने पहली बार चंद्रमा पर प्रचुर मात्रा में सोडियम का पता लगाया है
![Chandrayaan 2: India's orbiter validates earlier finding of water on Lunar  surface](https://cdn.dnaindia.com/sites/default/files/styles/full/public/2021/08/16/991064-chandrayaan-2.jpg)

  ## ✅ धनंजय यशवंत चंद्रचूड़ भारत के 50वे मुख्य न्यायाधीश बने है
![Who is Justice Chandrachud: Justice Dhananjay Yashwant Chandrachud will be  the 50th Chief Justice of the country | देश के 50 वें चीफ जस्टिस होंगे  जस्टिस धनंजय यशवंत चंद्रचूड़ - दैनिक भास्कर ...](https://d35y6w71vgvcg1.cloudfront.net/media/2022/10/justice-dhananjay-yashwant-chandrachud-will-be-the-50th-chief-justice-of-the-country_730X365.jpg)

  ## ✅ गैर पारंपरिक आजीविका में लड़कियों के कौशल को 'बेटी बचाओ,बेटी पढ़ाओं' योजना में शामिल किया गया है
![क्या सरकार वाकई बेटियों को बचाना और पढ़ाना चाहती है! | न्यूज़क्लिक](https://hindi.newsclick.in/sites/default/files/2021-12/beti%20bachao.png)

  ## ✅ हाल ही में रक्षा मंत्री राजनाथ सिंह ने शहीद सैनिक कल्याण कोष के लिए 'माँ भारती के सपूत' नामक वेबसाइट लांच की है
![राजनाथ सिंह ने किया 'Maa Bharti Ke Sapoot' Website को लॉन्च - News AajTak](https://akm-img-a-in.tosshub.com/aajtak/images/video/202210/rajnath_singh_2-sixteen_nine.png)

  ## ✅ हरयाणा राज्य ने अर्बन लोकल बॉडी में विज्ञापन के लिए पोर्टल का शुभारंभ किया है
![Haryana Map, Haryana State Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/haryana-map.jpg)

  ## ✅ टॉम क्रूस विश्व के प्रथम एक्टर बने है जिन्होंने इंटरनेशनल स्पेस स्टेशन पर जाकर फिल्म शूट किया है
![Tom Cruise planning musical, new action movie and Tropic Thunder spin-off |  Entertainment | elpasoinc.com](https://bloximages.newyork1.vip.townnews.com/elpasoinc.com/content/tncms/assets/v3/editorial/9/49/94908105-b7dc-5968-9c22-09ca48b17af3/62f229523a2f3.image.jpg)

  ## ✅ तमिलनाडु राज्य में लुप्तप्राय 'सिलेंडर लॉरिस' के लिए भारत का पहला अभ्यारण स्थापित किया गया है
![Slender loris - Wikipedia](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b8/Sri_Lankan_Slender_Loris_1.jpg/640px-Sri_Lankan_Slender_Loris_1.jpg)

  ## ✅ World Wild Fund For Nation संस्थान ने Living Planet Report 2022' जारी किया है
![प्रकृति संरक्षण हेतु विश्वव्यापी कोष Worldwide Fund for Nature – WWF |  Vivace Panorama](http://www.vivacepanorama.com/wp-content/uploads/2015/08/Worldwide-Fund-for-Nature.jpg)

  ## ✅ राजस्थान राज्य के विभिन्न जिलों में पेयजल की गुडवत्ता जांच के लिए 250 नई प्रयोगशालाए स्थापित की गई है
![Download Rajasthan Map in HD quality! 2022 - UPSC Colorfull notes](https://egee5a6fk74.exactdn.com/wp-content/uploads/2022/07/rajasthan-map-1024x934.jpg?strip=all&lossy=1&ssl=1)

  ## ✅ पूर्वी नैसेना ने आंध्र प्रदेश राज्य में 'Prasthan' नामक अभ्यास शुरू किया है
![Exercise Prasthan - GKToday](https://i0.wp.com/www.gktoday.in/wp-content/uploads/2021/11/exercise-prasthan.png?fit=1200%2C675&ssl=1)

  ## ✅ श्रीलंका देश के लगभग 500 डॉक्टरों ने जारी आर्थिक संकट के बीच पलायन किया है
![Sri Lanka Map" Images – Browse 214 Stock Photos, Vectors, and Video | Adobe  Stock](https://t3.ftcdn.net/jpg/05/16/97/96/360_F_516979692_Riow3TU5kl9S9qMME6Z976pZEpnAziF6.jpg)

  ## ✅ राष्ट्रपति द्रोपदी मुर्मू ने IIT गुवाहाटी में सुपर कंप्यूटर सुविधा का उदघाटन किया है
![IIT-Guwahati to be given land by Assam government for setting up medical  college](https://i0.wp.com/nenow.in/wp-content/uploads/2021/04/iit-g.jpg?fit=1200%2C594&ssl=1)

  ## ✅ उत्तर प्रदेश राज्य के मंत्रिमंडन ने नई 'इलेक्ट्रॉनिक वाहन निति' को मंजूरी दी है
![Uttar Pradesh Electric Vehicle Policy (Draft) 2022-27 - E-Vehicleinfo](https://e-vehicleinfo.com/wp-content/uploads/2022/09/Uttar-Pradesh-Electric-Vehicle-Policy-Draft-2022-27.jpg)

  ## ✅ जापान देश ने 'UN काउंटर टेरर पैनल' मेजबानी की है
![Japan on world map: surrounding countries and location on Asia map](https://japanmap360.com/img/1200/map-japan-surrounding-countries.jpg)

  ## ✅ अब्दुल लतीफ़ राशिद ईराक देश के नए राष्ट्रपति बने है
![Abdul Latif Rashid elected as President of Iraq | Sakshi Education](https://education.sakshi.com/sites/default/files/images/2022/10/15/abdul-latif-rashid-1665827849.jpg)

  ## ✅ मध्य प्रदेश राज्य में 6वी राष्ट्रीय महिला मैराथन 2022 का आयोजन किया गया है
![MP District Map HD](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/madhya-pradesh-district-map-hd.jpg)

  ## ✅ अमेरिका देश में महात्मा गाँधी के जीवन पर समर्पित 'गाँधी संग्रहालय' खोला गया है
![Mahatma Gandhi Museum Opens Up In New Jersey - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/Yvm0LCO2Vzc/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ भारत देश में 'Google Play Points' प्रोग्राम लांच हुआ है
![Google Play Points rewards programme comes to India: Check details |  Technology News,The Indian Express](https://images.indianexpress.com/2022/10/Google-Play-Points-Rewards-programme.jpg)

  ## ✅ अफ़ग़ानिस्तान देश के विश्वविद्यालयो में महिलाओं के लिए कई महत्तवपूर्ण पाठ्यक्रमों पर व्यापक प्रतिबंध लगा दिया गया है
![Kabul | History, Culture, Map, & Facts | Britannica](https://cdn.britannica.com/97/64597-050-37D333B9/Kabul-Afghanistan-locator-map-city.jpg)

  ## ✅ मध्य प्रदेश राज्य हिंदी में मेडिकल और इंजीनियरिंग की शिक्षा देने वाला भारत का पहला राज्य बन गया है
![MP District Map HD](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/madhya-pradesh-district-map-hd.jpg)

  ## ✅ हाल ही में जारी ग्लोबल हंगर इंडेक्स 2022 में भारत का स्थान 107वा है
![Global Hunger Index 2022: India slips six places, ranked 107 of 121  countries](https://affairscloud.com/assets/uploads/2022/10/Global-Hunger-Index-2022.jpg)

  ## ✅ NASA और ISRO दो एजेंसियो के बीच प्रोजेक्ट 'निसार' वर्ष 2023 में लांच होने वाला एक बड़ा प्रोजेक्ट है
![What is NISAR Mission? Is NASA ISRO Satellite "NISAR" Only About Natural  Geography ? - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/h5OJf-8GbUU/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ ISRO यूके के वैश्विक संचार नेटवर्क वनवेब के कुल 36 उपग्रहों को लांच करेगा
![ISRO Full Form, All You Need to Know About ISRO](https://st.adda247.com/https://s3-ap-south-1.amazonaws.com/adda247jobs-wp-assets-adda247/jobs/wp-content/uploads/sites/14/2021/10/27102924/ISRO-720x420-1.jpg)

  ## ✅ भारतीय सेना ने अग्निवीर सेल्लेरी पैकेज के लिए कुल 11 बैंको के साथ समझौता किया है
![Army signs MoUs with 11 banks for Agniveer salary Accounts: Major  developments under Agnipath Scheme |](https://newsonair.com/wp-content/uploads/2022/10/tulika-bishnoi-34.png)

  ## ✅ ओडिशा राज्य के मुख्यमंत्री ने 'फुटबॉल फॉर आल' कार्यक्रम शुरू किया है
![Odisha CM Launches 'Football For All' - Raman Academy](https://i0.wp.com/ramanacademy.in/wp-content/uploads/2022/10/1st-Indian-To-Win-Diamond-League-Trophy-Neeraj-Chopra-46.jpg)

  ## ✅ हैदराबाद शहर ने वर्ल्ड ग्रीन सिटी अवार्ड 2022 जीता है
![Hyderabad wins 'World Green City award' at South Korea | Cities News,The  Indian Express](https://images.indianexpress.com/2022/10/Hydracity-jpg-1.jpg)

  ## ✅ केरल राज्य में भारतीय नौसेना नौकायन प्रतियोगिता आयोजित की गई है
![Kerala Tehsil Map](https://www.mapsofindia.com/maps/kerala/tehsil/kerala-tehsil-map.jpg)

  ## ✅ भारत ने श्रीलंका देश को हराकर 'क्रिकेट महिला एशिया कप 2022' जीता है
![India Women Beat Sri Lanka Women To Lift The Women's Asia Cup 2022 Title -  In Pics](https://imgnew.outlookindia.com/uploadimage/library/16_9/16_9_5/IMAGE_1665846226.webp)

  ## ✅ ओडिशा राज्य सरकार ने 'संविदा भर्ती' को समाप्त किया है
![ओडिशा सरकार का बड़ा तोहफा, 57 हजार से अधिक संविदा कर्मी होंगे नियमित](https://livevns.news/static/c1e/client/84451/downloaded/c655c1b28f15f3b4e64cddde0a15927a.jpg)

  ## ✅ क़तर देश वर्ष 2023 में आयोजित एशियन कप फुटबॉल टूर्नामेंट की मेजबानी करेगा
![Qatar | History, Population, Flag, Map, & Facts | Britannica](https://cdn.britannica.com/80/5780-050-D9E4C879/Qatar-map-boundaries-cities-locator.jpg)

  ## ✅ ए.पी.जे अब्दुल कलाम पूर्व भारतीय राष्ट्रपति को 2023 का प्रतिष्ठित अणुव्रत पुरस्कार प्रदान किया गया है
![A.P.J. Abdul Kalam | Biography, History, Books, Thoughts, Awards, & Facts |  Britannica](https://cdn.britannica.com/48/222648-050-F4D0A2D8/President-of-India-A-P-J-Abdul-Kalam-2007.jpg)

  ## ✅ जापान देश में गर्भवती महिलाओं पर पुनर्विवाह का प्रतिबंध हटाया गया है
![Political Map of Japan - Nations Online Project](https://www.nationsonline.org/maps/japan-map.jpg)

  ## ✅ हरयाणा राज्य को सामजिक,आर्थिक और राजनितिक न्याय में सर्वश्रेष्ठ राज्य घोषित किया गया है
![Haryana Map | Map of Haryana - State, Districts Information and Facts](https://www.mapsofindia.com/maps/haryana/haryana-map.jpg)

  ## ✅ हाल ही में जारी एक रिपोर्ट के अनुसार भारत विश्व में मछली उत्पादन के मामले में 3रे स्थान पर है
![Murky Waters: India is the world's second largest fish producing country.  How safe are its aquaculture farms? - Gaonconnection | Your Connection with  Rural India](https://en.gaonconnection.com/wp-content/uploads/2021/02/Fish-3-scaled.jpg)

  ## ✅ विश्व बैंक ने आंध्र प्रदेश राज्य की SALT परियोजना के लिए 250 डॉलर मिलियन ऋण दिया है
![World Bank Approved Rs 1,860 Crore Loan for Implementation of SALT  Programme in Andhra Pradesh](https://affairscloud.com/assets/uploads/2021/06/ALT-programme-in-Andhra.jpg)

  ## ✅ अयान अफ़ज़ल खान T-20 विश्व कप में डेब्यू करने वाले सबसे युवा खिलाडी बने है
![UAE captain Ahmed Raza oversees 15-year-old Aayan Khan's rise to the next  level](https://www.thenationalnews.com/resizer/EvM7NHvsEIMctNmU-OZ5Y2JW1_o=/arc-photo-thenational/eu-central-1-prod/public/YAUPNO3HDPDUX7WMUVGW6ZIEEU.jpg)

  ## ✅ भारत के दिल्ली शहर में इंटरपोल की 90वी महासभा आयोजित की गई है
![PM Modi attends INTERPOL General Assembly in New Delhi - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/XsnwFx-xzM8/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ वर्ष 2023 से महिला IPL आयोजित होने वाला है
![Women's IPL: 2023 में शुरू होगा महिला आईपीएल, बीसीसीआई सचिव जय शाह ने दी  जानकारी - Amrit Vichar](https://amritvichar.com/wp-content/uploads/2022/02/ipl-team-1.jpg)

  ## ✅ ज्योति यराजी 13सेकंड के बैरियर को तोड़ने वाली पहली भारतीय महिला हर्डलर बनी है
![Jyothi Yarraji Biography: Achievements, Personal Life, Family, Unknown  Facts & Social Media](https://www.sportzcraazy.com/wp-content/uploads/2022/07/image-2022-07-23T185401.190.png)

  ## ✅ वर्ष 2022 में नवंबर माह को पंजाबी मातृभाषा को समर्पित 'पंजाबी माह' के तौर पर मानाया गया है
![Punjab Map Download Free Map In Pdf - Infoandopinion](https://www.infoandopinion.com/wp-content/uploads/2019/10/Punjab-Map-disrtict-960x1024.png)

  ## ✅ हाल ही में प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने राष्ट्र को कुल 75 डिजिटल बैंकिंग इकाइयां समर्पित की है
![PM Modi to inaugurate 75 Digital Banking Units across 75 districts on Oct 16](https://knnindia.co.in/uploads/newsfiles/DIGITAL-BANKING-15-10-2022.jpg)

  ## ✅ श्रीलंका देश के उपन्यासकार शूहान करुणातिलका के उपन्यास को 2022 का बुकर पुरस्कार मिला है
![मिशन शिक्षक भर्ती [CTET, State TET and Super TET] | Facebook](https://encrypted-tbn0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcRf0HQFk66Hdl6mOuWGnx0szBtSKbbILyTQpeyhVaTb7CaXVCmT-fTqhTNc6rusWuPZ0gY&usqp=CAU)

  ## ✅ गाँधी नगर गुजरात में 12वा डिफेंस एक्सपों शुरू हुआ है
![DefExpo 2022: Defence expo registrations now open — here's how to register  | Zee Business](https://cdn.zeebiz.com/sites/default/files/styles/zeebiz_850x478/public/2022/08/31/197820-httpmyzeenewscomwiresonlineimagesians202283096b2a719ff9bada226443bc9ab9f16e6jpg-9.jpg?itok=hVwkLlO0)

  ## ✅ त्रिपुरा राज्य के मुख्यमंत्री ने राज्य के पहले सरकारी अंग्रेजी मिडियम कॉलेज का उदघाटन किया है
![Tripura District Map, Tripura Political Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/tripura-district-map.jpg)

  ## ✅ पंजाब राज्य में एशिया के सबसे बड़े कंप्रेस्ड बॉयोगैस प्लांट का उदघाटन हुआ है
![Punjab District Map](https://www.mapsofindia.com/maps/punjab/punjab-district-map.jpg)

  ## ✅ वन्यजीव बोर्ड ने मध्य प्रदेश राज्य में नए बाघ अभ्यारण को मंजूरी दी है
![Forest map of Madhya Pradesh](https://www.mapsofindia.com/maps/madhyapradesh/madhyapradesh-forest-map.gif)




  ## ✅ मध्य प्रदेश राज्य में पाँचवे खेलो इंडिया युथ गेम्स का आयोजन किया जाएगा
![Madhya Pradesh Tehsil Map, Madhya Pradesh Tehsil List](https://www.mapsofindia.com/maps/madhyapradesh/tehsil/madhya-pradesh-tehsil-map.jpg)

  ## ✅ गोवा राज्य सरकार ने सम्पूर्ण टैक्सी उद्योग के लिए एक साझा एप लांच करने की घोषणा की है
![Go goa cabs - Hire a Taxi in Goa, Cabs in Goa, Taxi Service Goa](https://www.gogoacabs.com/wp-content/uploads/2017/12/gogoa_banners_header-870x580.png)

  ## ✅ तमिलनाडु राज्य सरकार ने गिद्धों के संरक्षण के लिए पैनल का गठन किया है
![गिद्धों के बारे में सात आश्चर्यजनक बातें - BBC News हिंदी](https://ichef.bbci.co.uk/news/640/amz/worldservice/live/assets/images/2014/02/01/140201051052_asia_vulture_624x351_a_nocredit.jpg)

  ## ✅ मल्लिकार्जुन खड़गे कांग्रेस के नए अध्यक्ष बने है
![Big Task Before Mallikarjun Kharge: Will He Be Able To Reform The Party?](https://imgnew.outlookindia.com/uploadimage/library/16_9/16_9_5/IMAGE_1666243926.jpg)

  ## ✅ गुजरात राज्य में 'राष्ट्रीय समुंद्र विरासत' बनाया जा रहा है
![राष्ट्रीय समुद्री विरासत परिसर | In The News - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/WNnZOzIROTg/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ Phone Pe कंपनी ने भारत में अपना पहला 'ग्रीन डेटा सेंटर' लांच किया है
![Paytm, Google pay, Phone pe का करते है इस्तेमाल तो पढ़ ले ये खबर नहीं तो  होगा पछतावा | If you use Paytm, Google pay, Phone pe then read this news or](https://www.rewariyasat.com/h-upload/2021/10/10/8174-paytm-google-pay-phone-pe.webp)

  ## ✅ सोमवार दिन को गिनीज बुक ऑफ़ रेकॉर्ड्स ने सप्ताह का सबसे ख़राब दिन घोषित किया है
![40 Monday Quotes To Start Your Week With Positivity](https://filesedc.com/uploads/273/img/2019/10/760/mondays-can-be-amazing-you-just-have-to-wake-up-with-the-right-energy-5d959e7d05648.webp)

  ## ✅ के.पी अश्विनी UNHRC के विशेष दूत के रूप में नियुक्त होने वाली पहली भारतीय बनी है
![United Nations Human Rights Council | Digital Watch Observatory](https://dig.watch/wp-content/uploads/UNHRC_2.jpg)

  ## ✅ वाराणसी में एक महीने लंबे काशी तमिल संगम का आयोजन किया गया है
![காசி, கயா, திரிவேணி சங்கமம் - பயண விளக்கம் | KASHI, GAYA, TRIVENI SANGAM  YATRA - TRAVEL PLAN - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/t6aUjiaqbDs/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ शंकर सुब्रमणियम को 'आदित्य एल-1' मिशन के प्रधान वैज्ञानिक नामित किया गया है
![ISRO अब सूरज पर 🌞 Aditya L1 Solar Mission | First Mission To Study The Sun  | Live Hindi - YouTube](https://i.ytimg.com/vi/9sSl3bXyOyo/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ IIT मद्रास ने राष्ट्रीय बौद्धिक संपदा पुरस्कार जीता है
![IIT Madras computer science courses now available to the public | Education  - Hindustan Times](https://images.hindustantimes.com/img/2022/05/04/550x309/IIT_Madras_1651654567694_1651654575671.JPG)

  ## ✅ हाल ही में प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने गुजरात राज्य में 'मिशन लाइफ' लांच किया है
![Mission LiFE launched by PM Narendra Modi, and UNSG from Kevadia, Gujarat](https://affairscloud.com/assets/uploads/2022/10/Prime-Minister-Modi-UN-Secretary-General-Guterres-launch-Mission-LiFE-in-Gujarat.jpg)

  ## ✅ हुरुन रिपोर्ट के अनुसार शिव नादर भारत के सबसे उदार व्यक्ति बने है
![HCL's Shiv Nadar named country's most generous philanthropist](https://st.adda247.com/https://wpassets.adda247.com/wp-content/uploads/multisite/sites/5/2022/10/22075112/shi-startuptalky.jpg)

  ## ✅ जियो ने हाई स्पीड 5G के लिए Nokia कंपनी के साथ समझौता किया है
![Nokia 3310 is hot and Jio 4G is cheap, but never the twain shall meet -  India Today](https://akm-img-a-in.tosshub.com/indiatoday/images/story/201703/3310-jio_559_030117050901.jpg)

  ## ✅ देहरादून में 'आकाश फॉर लाइफ अंतरिक्ष सम्मलेन' आयोजित किया गया है
![Uttarakhand Map, Uttarakhand State Map, Uttarakhand ka Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/uttarakhand-map.jpg)

  ## ✅ FATF ने पाकिस्तान देश को ग्रे लिस्ट से हटाया है
![Map of Pakistan (adopted from google maps [18]) | Download Scientific  Diagram](https://www.researchgate.net/publication/356084925/figure/fig1/AS:1088556072210442@1636543400525/Map-of-Pakistan-adopted-from-google-maps-18.jpg)

  ## ✅ पंजाब राज्य सरकार ने अपने कर्मचारियों के लिए पुरानी पेंशन योजना की वापसी की है
![File:Punjab district map.png - Wikipedia](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fa/Punjab_district_map.png/922px-Punjab_district_map.png)

  ## ✅ दिल्ली सरकार ने प्रदुषण मुक्त अभियान शुरू किया है
![Air Pollution In Delhi-NCR: Lockdown Gains Made And Lost - Inventiva](https://i1.wp.com/www.inventiva.co.in/wp-content/uploads/2020/12/200401105309-20200401-indian-gate-air-pollution-split-full-169.jpg)

  ## ✅ भारत और अमेरिका देश की सेनाओं ने टाइगर ट्रंफ अभ्यास लांच किया है
![Tiger Triumph First India US Tri Services Exercise Current Affairs 2019 -  YouTube](https://i.ytimg.com/vi/Ym1aDV_5MvY/maxresdefault.jpg)

  ## ✅ मुंबई में भारत के पहले 'माइग्रेशन मॉनिटरिंग सिस्टम' का उदघाटन हुआ है
![Maharashtra Division Map, Maharashtra Region Map](https://www.burningcompass.com/countries/india/maps/maharashtra-division-map.jpg)

  ## ✅ नई दिल्ली में पहली खेलो इंडिया जूडो नेशनल लीग आयोजित की गई है
![Khelo India University Games: Judoka Preeti Gulia overcomes knee injury to  fulfil father's hope](https://www.insidesport.in/wp-content/uploads/2022/04/WhatsApp-Image-2022-04-30-at-3.28.51-PM.jpeg?w=967)

  ## ✅ दिल्ली में 'रेड लाइट ऑन,गाडी ऑफ' नामक अभियान शुरू किया गया है
![Red Light On, Gaadi Off': Delhi MLAs to hit the streets today to raise  awareness on anti-pollution drive | Latest News Delhi - Hindustan Times](https://images.hindustantimes.com/img/2021/10/21/550x309/ANI-20211018088-0_1634779720101_1634779737429.jpg)

  ## ✅ निरंजन ओवाळ ने यूथ बिज़नेस इंटरनेशनल ग्लोबल यंग एंटरप्रोनोर ऑफ़ द ईयर 2022 पुरस्कार जीता है

  ## ✅ हैदराबादी हलीम ने खाद्य श्रेणी में सबसे लोकप्रिय GI पुरस्कार जीता है
![Come, Discover The History Of Haleem In Hyderabad! - Chai Bisket](https://chaibisket.com/wp-content/uploads/2015/06/Hyderabadi-Haleem.jpg)

  ## ✅ पुनीत राजकुमार ने कर्णाटक रत्न पुरस्कार जीता है
![Kannada Star Puneeth Rajkumar Dies At 46, Sandalwood Actor Suffered Cardiac  Arrest](https://images.indianexpress.com/2021/10/2-390.jpg)

  ## ✅ श्रीलंका देश में राष्ट्रपति की शक्तियों को कम करने वाला संवैधानिक संशोधन पारित किया गया है
![Sri Lanka Map" Images – Browse 220 Stock Photos, Vectors, and Video | Adobe  Stock](https://t3.ftcdn.net/jpg/05/16/97/96/360_F_516979692_Riow3TU5kl9S9qMME6Z976pZEpnAziF6.jpg)

  ## ✅ ऋषि सुनक UK के नए प्रधानमंत्री बने है
![Bharatiya Janata Party (BJP) - Rishi Sunak's rise as next British PM  triggers war of words between Bharatiya Janata Party, Opposition leaders -  Telegraph India](https://assets.telegraphindia.com/telegraph/2022/Jul/1658529131_rishi-sunak.jpg)

  ## ✅ अयोध्या दीपोत्सव में 15.76 लाख दीप प्रज्वलित कर गिनीज बुक ऑफ़ वर्ल्ड रिकॉर्ड बनाया गया है
![Ayodhya Deepotsav 2022 Uttar Pradesh Ayodhya Deepotsav festival break own  record every time | Ayodhya Deepotsav 2022: अयोध्या दीपोत्सव हर बार तोड़  रहा अपना ही रिकॉर्ड, जानिए इस Diwali जलाये ...](https://www.haribhoomi.com/h-upload/2022/10/21/1691650-ayodhya.webp)

  ## ✅ ज्योति यराजी 100 मीटर बाधा दौड़ 13 सेकंड में पूरा करने वाली पहली भारतीय महिला बनी है
![Jyothi Yarraji smashes own-held national record in 100m hurdles after 11  days](https://thebridge.in/h-upload/2022/04/04/25670-whatsapp-image-2022-04-04-at-90854-pm.webp)

  ## ✅ 'गुजरात ज्ञान गुरु क्विज' को वर्ल्ड बुक ऑफ़ लंदन में स्थान प्राप्त हुआ है
![Gujarat Gyan Guru Quiz Registration 2022 - Online Gujarat](https://blogger.googleusercontent.com/img/b/R29vZ2xl/AVvXsEjO_EhOddWyNQRnNcSsJNzxmz5yuG9VSDycalleA_wGad8izWa2CzQmJoyzVbFFHhMK5AqLZ01QddoOM-2qKj76836nJPEWYogT2Lq8eAZQSMLyV2kZzdv_BaVKmNBAbujJZlfO0Q6Voq-nnDf8jOO3sAXCToZTbkYJeT_G5o05IU-AahXIyJM2LWRt/w0/gujarat%20gyna%20guru%20.jpg)

  ## ✅ यूक्रैन देश के नागरिक और उसके राष्ट्रपति को यूरोपीय संसद का सखारोव पुरस्कार प्रदान किया गया है
![Opinion | How to Think About Ukraine, in Maps and Charts - The New York  Times](https://static01.nyt.com/images/2022/02/24/us/24ukraine-explainer-promo-1645747143662/24ukraine-explainer-promo-1645747143662-superJumbo.jpg)

  ## ✅ उत्तर प्रदेश राज्य को प्रधानमंत्री आवास योजना शहरी के तहत सर्वश्रेष्ठ पुरस्कार 2021 दिया गया है
![Uttar Pradesh HD map online- Uttar pradesh maps image - New UP HD maps  Images to download in 2020 | India world map, Map, India map](https://i.pinimg.com/originals/1b/01/a9/1b01a9697ccd087c841dcc043aa435cb.jpg)

  ## ✅ तमिलनाडु राज्य में भारत के पहले वर्टीकल लिफ्ट ब्रिज का निर्माण किया गया है
![Tamilnadu Map, Tamilnadu Districts | Map, Political map, Tamil nadu](https://i.pinimg.com/736x/21/b3/6b/21b36bd122a2228dd6e289db01741799--india.jpg)

  ## ✅ FATF ने म्यांमार देश को उच्च जोखिम वाले देशो की सूचि में शामिल किया है
![Myanmar put on FATF's 'black list' over money laundering risks | World News  - Hindustan Times](https://images.hindustantimes.com/img/2022/10/22/550x309/Pakistan-Financial-Watchlist-0_1666427660786_1666427660786_1666427778689_1666427778689.jpg)

  ## ✅ निदरलैंड देश चीन को पछाड़कर भारत का तीसरा सबसे बड़ा निर्यात बाजार बन गया है
![Map of Netherlands with provinces | Netherlands map, Map, Netherlands](https://i.pinimg.com/736x/33/a3/b6/33a3b6b28dc335bab25929d10b55c38e.jpg)

  ## ✅ भारत देश शतरंज खेलने वाले 12 देशो में शामिल हुआ है
![How to play chess for beginners: setup, moves and basic rules explained |  Dicebreaker](https://assets.dicebreaker.com/chess-playing-hand.jpeg/BROK/thumbnail/1600x900/format/jpg/quality/80/chess-playing-hand.jpeg)

  ## ✅ कर्णाटक राज्य के मुख्यमंत्री ने SC/ST आरक्षण बढ़ाने वाले अध्यादेश को मंजूरी दी है
![Karnataka CM Basavaraj Bommai inducts 29 ministers into his cabinet  including six new faces - The Economic Times](https://m.economictimes.com/thumb/msid-85035773,width-1200,height-900,resizemode-4,imgsize-174171/untitled-4.jpg)
